<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活隨筆 on Your Life, Your Lab</title>
    <link>https://ianlifelab.com/series/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%A8%E7%AD%86/</link>
    <description>Recent content in 生活隨筆 on Your Life, Your Lab</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ianlifelab.com/series/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%9A%A8%E7%AD%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你真的懂的『休息』嗎？假裝休息比不休息更糟糕！</title>
      <link>https://ianlifelab.com/post/start-up/start-up/do-you-really-understand-rest/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianlifelab.com/post/start-up/start-up/do-you-really-understand-rest/</guid>
      <description>你的休假日在幹嘛呢？與家人出遊但仍心繫著工作嗎？還是在擔心下週的產品發佈會有沒有意外？ 甚至在怕老闆是不是會臨時打給你呢？結果整個休假過完，什麼事都沒發生，但你卻沒有真正休息到。
如果你是個創業者，你甚至會覺得休息是奢侈的，無時無可都在思考怎麼打造產品、怎麼獲取用戶、怎麼拓展市場， 各種不確定性壓得你喘不過氣，甚至讓你有『上班真的比較舒服』的想法。
試著將時間『留白』 『留白』在現代設計來說是一個很重要的觀念，以往我們會希望『將我們想傳達的所有資訊放入有限的空間內』，但這也造就了一個問題， 畫面的的資訊過多，主要及次要資訊都擠在一起，沒辦法傳遞主要資訊給觀看者，大多數第一次看到內容的人，並不會知道這份設計主要想傳達什麼訊息， 過多的資訊對他們來說反而是雜訊，讓他們沒辦法找到真正核心訊息。適度的留白不只可以凸現設計想傳達的主要資訊， 同時也降低了過量資訊讓觀看者產生的壓力，提升了整體觀看體驗。
留白的概念不只出現在設計上，演講時也會使用同樣的概念，講者在演講過程中會適時地停頓，這就是留白的一種手段，在緊湊的演講中讓觀眾的精神有一絲喘息的機會， 同時講者也可以用這短暫的時間觀察台下聽眾的反應以及規劃接下來的節奏。
那時間需不需要留白呢？
試想過去我們把一整天的時間都『塞滿』，是否會覺得『我今天做了真多的事情』的感覺， 但你有沒有發現，滿載的狀態持續久了，有時可能導致你的精神狀況不好，在電腦前一整天就是沒有靈感、東西不斷刪刪改改， 看似花了一整天做了很多事，但這些產出卻不如預期？而更令人焦慮的是這種狀況居然還持好了好幾天。
時間的留白，就像設計或演講一樣，是給自己以及緊繃神經一個喘息的機會，並且觀察過去的工作狀態以及規劃接下來適合執行的步調。
人並沒有無限的精神力 你有過增肌的經驗嗎？為什麼健身教練總是說休息很重要，練得再多吃得再乾淨，沒有好好休息也沒辦法順利長肌肉？ 因為當你給肌肉過度刺激，它會需要時間去修復，給它充足的營養，但沒給它時間，肌肉也辦辦法長大，甚至可能因為過度操勞而受傷， 導致訓練計畫中斷。
精神也一樣，雖然它相較於肌肉比較抽象，但可以想想有沒有長時間連續加班，導致精神及身體變很糟的經驗發生？ 而在這個狀態下的效率明顯不好、出錯頻率也會上升，嚴重一點讓工作進度延後，甚至可能伴隨著一些情緒延伸出工作以外的問題。 這都是我們不希望發生的事，但當下確實也沒有更多的精神去處理好每件事，唯一能做的就空出時間是讓自己休息。
假裝休息反而適得其反 好吧！那我只要有休息就好了吧
只要安排一個假期或是出國旅遊一段時間應該可以就可以了吧？ 確實放假以及旅遊都可以讓我們的內心感到滿足，但如果在這段期間心中人不斷掛念著工作、時不時接到電話需要上線與老闆同事開會、協助處理同事的問題等， 等到假期結束回到工作崗位上反而還覺得『為啥我沒有休息到的感覺』，不只沒休息到，反而連假期都用掉，讓自己掉入一個懊悔的循環中。
更不用說創業者了，你認為你在休息，但卻有一搭沒一搭的處理公事，結果發現工作沒處理好，身體也沒休息到， 浪費了一堆時間後悔不已，讓你更不敢把時間花在休息上，導致狀況越來越差而造成負循環。
給自己一個完全休息的時間吧 完全休息不代表要出去旅遊或是放長假，他可以是一天、一個下午甚至一兩個小時。這段時間放下所有工作相關的事物，不管是手機還是電腦， 選擇一件你認為可以清空大腦、完全放鬆的事情，比方說散步、畫畫、擼貓等等，要知道這段時間並不浪費，他是在回復你的精神能量、重整你的大腦， 讓你可以用更好的狀態面對接下來的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生不是只有加速鍵</title>
      <link>https://ianlifelab.com/life/slow-down-your-life/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianlifelab.com/life/slow-down-your-life/</guid>
      <description>資訊科技快速進步的時代 近年科技的蓬勃發展，加速了資訊的傳播途徑，我們也漸漸發現資訊的落差已不再像過去那般明顯。以工程師為例，過去轉職成軟體工程師時，大多需參加資策會或私立電腦補習班，而如今豐富的資源在網路上隨手可得，Youtube 也有很多詳細的教學影片，線上課程也是百百種，知識取得的難度明顯降低。
而在疫情過後，國際國內的資訊交流更加緊密，招募和求職的選擇變得更多元。這也意味著競爭者不再僅限於國內，而是擴大到全球。在這樣的情境下，我們時刻提醒自己不能停滯不前。只要稍有鬆懈，將難以在這快速迭代的社會中立足。
年輕成功者備受世界矚目 受到資訊快速發展的影響，時至今日，我們可以在媒體和社交平台時常播報著某國大學生的創業報導，或某名二十幾歲的年輕創者短期間就擄獲全球關注，成就備受矚目。在當前世界，似乎需要年輕人早早取得成功，方能贏得社會的認可，而傳統意義上的小職員好像則會被視為無成就的代表。
這樣的觀念在社會中滋生，仿佛年輕人要早早創業，或是年輕一代必須不斷努力，爭取早日獲得成就。這種思維同時讓年輕人不敢停頓休息，壓力不斷增加， 不禁困惑於每天的努力到底是為了什麼？但如果不努力，彷彿下一個被裁減的就是自己。
放慢腳步，會發現不一樣的視野 不知道大家有沒有開車或騎車的經驗，當車子在高速行駛的時候，充斥著緊張及刺激，也版隨著狹窄的視野，而更不用說車窗外一閃而過的美麗風景。 想想我們的生活是不是也一樣，當我們前進的速度越來越快，不斷地追求薪資成長、社會地位等，在享受成就感以及社會讚揚的同時 是否也錯失許多美好的風景，如同說專注於事業成長的父母，沒有多餘的時間可以陪伴自己的小孩，轉眼間小孩就已經大學畢業即將步入職場。
另外，有多少人是投入職場幾十年，卻還是感到遺憾的呢？如同你的同事 A 或 B 或 C 跟你說，後悔沒趁年輕去打工旅遊，體驗異國生活； 又或是你的老前輩 Y 說，終身奉獻給公司，沒有找到自己的興趣，退休後突然沒了生活目標。
相比於跟著社會的風向走，將速度放慢，甚至暫停一下先認識自己、與自己對話、找到屬於自己的道路，這條路或許會走得比較長久，儘管你會在過程中不斷地懷疑自己的決定， 不斷地思考是不是本來的路更好，我覺得這些都是再正常不過的事，在這過程中我們需要學會與自己對話並接受這些狀況，因為你也不會知道原本的路是否真的會更好。
每個人的時間軸不一樣，調整好後再加速 我覺得這個觀點講出來很容易，要接受很困難，但必須時刻提醒自己『我有屬於自己的時間軸』，並專注在自己可以做的事情上就好。 每個人的成長、生活背景都不一樣，所以很難去複製別人的成功經歷，但不代表不能學習。與其像個無頭蒼蠅一樣沒方向的快速飛竄， 不如調整好找到明確目標後再加速衝刺。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>咖啡的價值 - 是買咖啡還是買時間？</title>
      <link>https://ianlifelab.com/life/a-cup-of-coffee/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianlifelab.com/life/a-cup-of-coffee/</guid>
      <description>到咖啡廳唸書？ 很多人喜歡到咖啡廳看書，曾經的我覺得，為何要花錢去咖啡廳看書？自制力高一點在家看不就好了，何必要多花一筆錢？那到底有沒有必要去咖啡廳唸書？
一杯咖啡的價值 每到週末，我就會想著：『難得的假日，休息一下再來做事好了！』，然後就晚上了。是自制力不足， 還是目標不夠明確所以才導致這個結果呢？
原子習慣一書中提到，『改變習慣的四大法則之一：讓習慣淺而易見』，反之則是讓壞習慣視而不見。那這跟在家看書有什麼關係？
想想自己房間裡的環境，看到床就想睡一下、看到電動就想玩一下、走到客廳看到電視就想看一會兒&amp;hellip;諸如此類，當我們想要在這充滿誘惑的環境做一些不屬於這個環境的事情，想必會有一定的難度，而我們的時間往往就這樣被消磨掉了。一個週末、兩個週末&amp;hellip;這樣的時間累計起來，其實也是滿可觀的。
而我開始對『一杯咖啡的價值』開始有了不一樣的想法。他是單純菜單上的 60/100 元的『飲料』，還是他可以想成，你用這樣的價錢，控制了你一天的『時間』？
資產與負債 一杯咖啡，怎麼會講到資產與負債？我認為這兩件事的觀念有點相似。現在常聽到人問，『什麼是資產？你的房子是不是？你的車子是不是？』，而答案通常會是『房子那來出租，就會是資產；車子拿來載客人，也是資產。』
那我買一杯咖啡，到底是投資還是消費？
一杯咖啡換一天的時間 高爾基：『時間是最公平合理的，它從不多給誰一分。』 老天給我們最公平的東西就是——時間，每個人都有，無論是貧賤、富貴，每個人都是一樣的，而時間是公平的，我們每個人能擁有它，但因為使用它的方式不同，導致在『相同』的時間內，沒有相同的結果。
而現在，我用一杯咖啡，換到一個沒有誘惑的環境、換來一天的時間，這件事讓我不再認為『到咖啡廳唸書』是個浪費錢的事情，反而覺得是非常值得的『投資』。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
