<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>NOMADS on Own your life</title>
    <link>https://ianjustin39.github.io/ianlife/categories/nomads/</link>
    <description>Recent content in NOMADS on Own your life</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ianjustin39.github.io/ianlife/categories/nomads/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>數位遊牧住哪裡？充滿法式風情的越南首都 - 河內</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/hanoi-digital-nomadism/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/hanoi-digital-nomadism/</guid>
      <description>越南在大家的印象中通常是不安全、交通混亂、在路上滑手機容易被搶，以及入境時可能要請海關人員喝咖啡等等，再加上之前到越南的簽證其實也不便宜（似乎要 4500 台幣），所以相比於鄰近的泰國，越南似乎比較少人去，聽到最多的應該是最近開放的小馬爾地夫 - 富國島。但越南還是有許多地方吸引著我們，如被列為世界遺產的下龍灣，或是因為殖民所遺留的法式街道、飲食文化等等，所以最後決定越南河內為這次為期三個月旅居的第二站。
亂中有序的越南交通 離開河內機場後，因為剛從釜山來到河內，對於環境或是街景都有些衝擊，而第一印象是極其混亂的交通以及 Airbnb 房東跟我們說的一句話： 『當你要過馬路時，舉起你的手直接走過去就對了，你站在路邊沒人會等你。』，當下聽到覺得有這麼誇張嗎？直到當天晚上要出門吃晚餐才深深體會到這句話的真實性。 在觀光區附近，也可以看到遊覽車、汽車、機車、腳踏車及路人卡在一個十字路口動彈不得的情景，但過了一會兒又會神奇地暢通，我想這也是他們文交通化的一部分吧！
雖然交通很混亂以及喇叭聲頻傳，但其實車上的車速普遍不快，喇叭似乎是要通知前車『你後面有我！』這樣而已。
數不盡個人特色的咖啡廳 身為一個數位遊牧者，到了不同的城市除了參與社群以外，當然是要去找咖啡廳拍照啊？啊不是我是說工作！
河內的咖啡廳大概就分兩種，一種是可以坐在街邊都是小椅子的咖啡廳，另一種則是一般有座位可以工作的咖啡廳。 相較於釜山，河內這邊咖啡廳的裝潢風格都滿有不同的特色，會讓你每天都想要去不同的咖啡廳看看，咖啡的價錢也很便宜， 喜歡熱鬧一點的區域可以去還劍湖附近尋找，若你是週五去，湖的附近還有每週五六日才有的夜市，可以順便去逛逛。 而你如果是喜歡有寬廣視野的人則可以到西湖四周找找，相較於還劍湖，這邊就比較優靜一點，工作累了可以到窗邊看看西湖的景色舒壓一下。
&amp;lsaquo; &amp;rsaquo; 在河內可以怎麼吃？ 美食這種東西比較主觀，蛋咖啡、法國麵包＋烤肉、蝦餅是我個人比較推的幾項，這幾個我都回訪兩三次！ 而其他的炒飯、河粉跟春捲之類的，我覺得哪家都差不多，就沒有特別找哪家。
另外若你在河內數位遊牧的時間不短，可以考慮住有廚房的 Airbnb，像我們每週都會到樂天超市採購一些食物回家料理， 有沒有比較便宜就看怎麼買怎麼吃，我覺得沒有很一定，如果膩了也可以看要怎麼料理自己想吃的食物，但我可以說品客洋芋片很便宜！ 水果類我就比較偏向去超市買，至少定價看得懂，被當盤子的機率就比較低。 另外個人認為越南的食物相較於泰國沒有那麼多樣，或是說吸引我們的種類不多，所以有 1/3 的時間是在 Airbnb 內解決。
&amp;lsaquo; &amp;rsaquo; 在河內下班放假可以去哪？ 若你在河內數位遊牧的時間不短，可以撥出一兩天拜訪下龍灣以及陸龍灣，身為世界新七大自然奇景的下龍灣絕對是直得你安排一兩天去拜訪。 陸龍灣則是被稱作路上的下龍灣，如果有時間也滿推薦去的。
如果你是個喜歡微熱鬧的人，假日可以到還劍湖旁晃晃，附近有很多店家可以逛，逛累了就可以坐在湖邊休息， 有些人也會在湖旁邊寫生，而且還劍湖週五晚上開始就有交通管制，管制區內並不會有吵雜的喇叭聲， 很適合在那邊休息放鬆，如果運氣好還有可能遇到當地舉辦的活動，像我們去時就有舉辦街舞比賽！
若是喜歡幽靜的環境，就去西湖旁邊找一間充滿植物的咖啡廳，一杯咖啡配著一本書，也是很棒的選擇。
&amp;lsaquo; &amp;rsaquo; 總結一下 總結河內數位遊牧將近一個月，讓我對越南的印象改觀了許多，當然也可能跟待的區域有關係，一開始朋友跟我說河內很無聊大概三天就差不多時我還煩惱了一下， 結果下一站的吉隆坡才真的讓我很失望🤣
關於安全的部分，有聽說相較於胡志明，河內的『搶手機怪客』似乎比較少，也可能是因為我們都待在觀光客常去或是很寬的人行道內，所以比較少遇到這類的狀況， 但還是建議如果有去越南的人還是多注意比較好。
最後就還劍湖跟西湖的湖景都很美，周圍也有很多不一樣的咖啡廳，這次大多都去還劍湖附近，比較少去西湖，直到離開前一天決定還西湖一周才發現， 很多很漂亮的咖啡廳想要進去，結果因為現金不夠沒辦法去&amp;hellip;，如果有機會再來，可能會多到西湖旁的咖啡廳工作！
一些跟河內數位遊牧的小 Tip 關於海關的咖啡錢 因為這次出門有帶空拍機，越南一直是這趟旅程風險最大的國家，許多人帶空拍機進越南被刁難，當然也有沒事的，剛好這次出海關時旁邊有一團旅行團， 海關人員看到旅行團就摸摸鼻子放行，還聽到導遊說『不用管他說啥，走就對了！』，所以下次如果要入境越南，看是要找旅行團一起混出來還是直接無視他們海關快速跑走 🤣
關於越南的交通 越南的 Grab 滿便宜的，如果第一次去且會待長時間的話，建議可以先訂閱一個月，會送幾張優惠券可以使用！（不過之後要自己記得取消訂閱就是了
關於換錢 在台灣跟機場不用換太多，匯率都很差，當時在機場換 750，金飾店 775。 如果有加入 FB 的社團，可以在上面獲得資訊，都有好心人士每天在上面 po 今日匯率。 我們在比較幾間換錢所後，還是決定去 FB 社團推薦的金飾店換錢最划算。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>數位遊牧所帶來的價值，不單只有打開眼界，更多的是心靈成長...</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/after-digital-nomads/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/after-digital-nomads/</guid>
      <description>開始數位遊牧前，你必須先知道這幾件事&amp;hellip;這篇文章有提到， 在開始數位遊牧之前，我非常嚮往這種生活模式，可以不用被固定在同一個地點，想去哪就去哪，探索世界各個角落， 各種幻想不斷地浮現在我的腦海裡，每天都期待著起飛的那一天。而確實我經過了這段時間的閱歷後，發現滿足的不單只有好心， 獲得的經驗比想像中還要多很多。
數位遊牧並非旅行，而是一種生活模式 『數位遊牧等於環遊世界嗎？』在體驗數位遊牧回來後，與幾位也有數位遊牧經驗的朋友聊了這個話題，其實大部分的人認為， 數位遊牧確實可以讓我們打開眼界，畢竟走訪不同的城市、認識來自各地的朋友、體驗各種國家的文化風情，都是人生中很好的閱歷。 但這充其量是『旅居國外』而非『出國旅遊』。
當你在數位遊牧時，可能有人會覺得『好好喔！你環遊世界到處玩！』，但其實數位遊牧者都知道，大家都是帶著工作出去遊牧， 並非每個人都是全職的旅遊 YTer 或是部落客，很多人是自由工作者、創業者或是遠端工作者，都是有工作在身上的。 就算是全職的旅遊創作者，旅遊就是他們的工作，必須在有限的時間把這些資料整理成影片或文章，讓他的粉絲可以從他這邊獲得有價值的資訊。
所以希望你的旅居各國的數位遊牧計畫啟動之前，除了已經知道的優點以外，也要開始了解究竟你去遊牧會遇到什麼挑戰，以及要如何克服難題！
我的家鄉其實沒那麼差，其他國家似乎也沒想像中的好！ 『好想移民日本喔！』，在鍾愛日本文化的台灣，你的朋友一定講過這句話，而通常接下來大機率會被回『日本適合旅遊，不適合生活。』 但或許沒在日本生活過得我們永遠不會知道這句話真實的意思代表什麼？
『我終於到拉！我好興奮ＲＲＲＲＲ！我要探索這個城市的每個角落』，這是我第一次落地泰國清邁時的心境，對於一個沒出國留學或是交換的我來說， 當下真的興奮到不行，覺得我即將面對一個完全不一樣的生活！直到三週後結束了人生第一次的旅居體驗，我獲得了許多不同與以往的經驗，如：
認識了一些不同國家的人，聽了他們的旅居故事
微深刻瞭解了泰國的民俗風情跟文化
清邁的慢步調生活讓大部分數位遊牧者喜歡
當然也遇到了些生活上的不習慣或是不便之處&amp;hellip;
打泰拳扭傷的右手，沒地方看還好有帶跌打損傷的油（出國記得要保險&amp;hellip;）
人家五天跑完的景點，我們三週都沒有跑完
泰國的辣可以辣到我天天拉肚子
嘟嘟車非常狂暴然後都坐地起價
當然這只是大概簡述一下狀況，環境、交通等個人因素就不多贅述。每個國家都有各自的需要解決的問題， 以往我們是以『旅客』的身份出入他國，被給予友善的對待是可以預期的，而且也因為是『短期旅遊』，對於一些缺點或是不理想的部分都有很大的包容度。 但當你在一個地方住久了，會發現不是所有事情都會符合你的期待，但也沒辦法改變，因為這是他國文化， 比方說在河內旅居時，越南風情的街景讓我非常感興趣，常在假日或下班時去湖邊散步，但河內從早到晚響不停的喇叭聲讓我感到非常的躁動及不舒服。
另外，異國的孤獨感讓我非常想家，所謂的孤獨感，除了當地沒有熟識的人需要認識新朋友以外，走在這些城市的街頭，所有街景、招牌、文字都不是以往熟悉的情景， 用英文與人溝通聊天時總少了些熟悉感，在這段旅程的尾聲，我思考著是否國外真的比較好，還是只是我有一雙看不見家鄉優點的眼睛？
還會有下一段數位遊牧的旅程嗎？ 我想這個答案是肯定的，儘管我不認為數位遊牧是環遊世界或是到處去玩，而我也只是短暫的體驗了這種生活模式，但這段體驗確實讓我的眼界增長了許多， 這些經驗不再只是透過螢幕，而是由我的自身去體驗獲得的經驗，透過旅居不同的城市的同時，也讓我反思我所處的環境是否真的這麼的不好？ 國外的月亮真的比較圓嗎？又或是我只是個愛抱怨卻不愛付出的人？旅程中的興奮、焦慮、無奈、失望等都是寶貴的回憶及養分。
下次相機只會帶定焦鏡，不然重的要死&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>開始數位遊牧前，你必須先知道這幾件事...</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/before-start-digital-nomads/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/before-start-digital-nomads/</guid>
      <description>2023 年八月開始，我終於實現了數位遊牧的夢想，前後到了泰國清邁、越南河內、馬來西亞吉隆坡以及韓國釜山旅居， 體驗了許多文化、飲食以及歷史等等事物，雖然所去的城市及時間可能沒有多數的遊牧者多，但作為數位遊牧新手， 希望可以把這些經驗記錄下來，讓未來如果想要開啟數位遊牧的你們可以更清楚出發前需要做好什麼準備！
1. 要選擇哪個國家？出發前要注意？ 第一次數位遊牧一定非常興奮，會想著『天哪！我要常住在ＸＸ！我好興奮Ｒ』，所以可能會選好玩不無聊的地方， 但這時可能要冷靜一下，雖然你飛過去了，但你是帶著工作去，而不是完全去旅遊，所以除了遊玩景點，還要考慮住宿、工作地點、飲食、環境、網路等等問題， 所以你在選擇國家或城市時可以考慮這幾點：
住宿費用：通常遊牧會在一個定點住比較久，大部分房源都會有長租優惠，如果你是懶得移動又有預算考量就可以考慮長租。 工作地點：你抵達該國家後，是要在咖啡廳工作、在家工作還是到 Co-working space 工作，這影響到你的住宿地點跟交通費用。 交通：如果住大城市，大眾運輸就很方便，不然就是要使用叫車服務，交通費也算一個隱性成本，在規劃預算時記得也要納入考量。 網路：在國外長住，我覺得換 Sim 卡很不方便，還有可能弄丟，所以推薦使用 eSim 卡，網路流量用完了只要有 wifi 就可以再加購，手機網路在你踩到網路不穩的咖啡廳時可以幫助你度過難關。 飲食、環境：選一個自己喜歡的環境，不要跟風，如果環境不喜歡不如在台灣。（像我對於吉隆坡就滿失望的） 好好體驗不同的文化及生活：你都飛過去了，下班不要在家耍廢，多出去走走吧！ 接著是盤點生活、工作需要哪些東西，如每個國家的插座、日常保養品，有些東西要在訂住宿錢跟房東確認有沒有提供， 例如我們問了好幾間馬來西亞的 Co-living apartment 住宿都只有提供枕頭，其他東西要自己帶，這可能就會有些不方便。
2. 住宿要怎麼選擇？ 住宿在這先分成兩種，一種是跟其他數位遊牧民族一起住的 Co-living apartment，另一種則是家庭式的 Airbnb， 當然也可以選擇住民宿或是飯店，主要看你的預算有多少以及有什麼需求！
Co-living apartment
如果你屬於社交牛雜症或是社交恐怖份子，那 Co-living apartment 可能是你不錯的選擇！ Co-living apartment 的好處在於大部分都會為來這邊遊牧的住宿者舉行社交活動，讓各國不同的遊牧者可以互相認識不孤單， 以在清邁住的 Alt_chiangmai 為例，他們就有冰桶挑戰、瑜珈、Family meeting 等活動，讓你有機會認識不同國家的朋友。 Family meeting 時，主持人也會詢問未來一週有沒有人想要舉行活動，如路跑、爬山、桌遊等等，可以依照自己的喜好參加！
Co-working space 則是住在 Co-living apartment 的另一個優點，你不需要每天煩惱要去哪間咖啡廳工作， 或是天氣不好還要出門，直接下樓就可以開啟工作模式，就算你的工作時區跟所在公司時區相反（夜貓子型態），也不會有影響！
家庭式的 Airbnb
如果是個比較需要自己空間的人，可以選擇住在 Airbnb 內，只要住宿的地方可以讓你洗衣煮飯工作就好！ 但若你住宿時間比較長的話，可能要考慮幾個問題，如生活用品（洗衣精、衛生紙、毛巾）房東會不會提供，是否有每週都會打掃房間， 設備有問題時會不會及時修善等。
建議選擇評價比較多的房源，像這次在吉隆坡住的 Airbnb 是新房源，客服系統以及清潔流程都不順暢，花了很多時間與客服來回溝通， 住宿期間造成我們很大的困擾&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>數位遊牧住哪裡？韓國的海港城市 - 釜山</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/busan-digital-nomadism/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/busan-digital-nomadism/</guid>
      <description>自從上次從清邁體驗過數位遊牧的生活之後，彷彿發現新世界一樣，不管是時間或是心態都跟旅遊時不同，沒有一定要逛完所有景點， 也沒有時間壓力，在保有新鮮感的同時也可以照著自己的步調走，所以趁著還有這股衝動回國後立馬規劃下一次遊牧的時間及國家。 剛好秋天是楓葉季，且聽說秋天的釜山整體氣溫涼爽，非常宜人，只要套一件薄外套出門就可以了，所以第一站就決定給韓國的釜山了！
這次旅居釜山與清邁不同，在清邁時大部分時間都待在 Co-Living 內， 由於 Co-Living 的費用包含了 Co-Wprking 的工作空間，所以除了吃飯很少出去探索周圍的環境， 而這次的旅居目標是『探索當地更多不一樣風景』，看看釜山哪邊適合工作、有什麼在地的好吃的食物、平時大家的休閒是什麼、最後再想想是不適合移民來韓國 🤣🤣🤣
釜山要去哪裡工作？ 聽說韓國有 95% 咖啡豆從釜山進入，所以路上真的隨便就是一間咖啡廳，還有人說釜山可能沒地方吃飯，但不會找不到咖啡廳，不知道是真的還是假的🤣。
這次住在西面站附近，西面站應該算是釜山的鬧區，可能有點像台北的東區或是信義區的地方，店家選擇很多非常的熱鬧。 在西面站附近有非常多的咖啡廳可以工作，尤其是田圃咖啡街對面的街道（沒錯，適合工作咖啡廳在咖啡街對面 XD），每天在路上選就選不出來了！！ 而且基本上每家咖啡廳都有附插座及 Wifi，美式咖啡的價格通常落在 3k ~ 4k 上下，當然有些店家會更便宜，環境也很適合工作一整天，個人覺得這種價格不貴， 而且每家咖啡廳風格也都不一樣，有些很好拍照，當工作做累了就可以站起來隨處拍拍放鬆一下心情。
當然如果要工作還是要選擇適合久坐的咖啡廳，釜山也有很多是自己創業開店的咖啡廳，這就比較偏向打卡聊天吃甜點，不適合工作了 （人家排隊吃甜點，如果看到你把電腦拿出來應該會白眼翻一百圈吧哈哈）
另外，釜山周圍有非常多海水浴場，如廣安、海雲臺等，這些海水浴場的規劃都非常的好，而且也有很多海景咖啡廳。 如果今天你想要遠離城市的喧囂，可以到海水浴場附近選擇一間咖啡廳，一邊看海景一邊工作，也會有不一樣的感受！
文章最後有附上在釜山一個月內踩過五間我認為適合工作的咖啡廳以及可以採買生活用品的超市
平常在釜山可以幹嘛？ 下班後不妨到街上走走，雖然有些人會說韓國很無聊，市容跟台北高度相似，但我覺得還是得看你是以什麼心態去看待這些事， 像這次在路上就遇到滿多當地舉辦的活動或是街頭藝人表演，這些都滿新鮮的，尤其時釜山在 2030 年要舉辦世博，他們從現在就開始準備了，所以其實滿有機會看到不同的活動。但如果你說要逛街的話，我是覺得台灣街頭很多日韓貨，所以可能會覺得差異不大沒有新鮮感。
假日就可以跑比較遠的地方，這次剛好運氣比較好，待在釜山的期間有遇到煙火節，剛好體驗到整個沙灘擠爆百萬人，若中間跑去上廁所就沒辦法回到座位上的窘境。
旅居釜山一個月的感想 相較於清邁，感覺釜山出沒的歐美旅客或是數位遊牧的人相對比較少一點（在咖啡廳工作時亞洲面孔的出沒機率比較高）， 不過我仍然認為釜山是一個很棒的城市，如果今天上班想換個心情，搭個地鐵 20 分鐘就可以到廣安海水浴場， 選一間咖啡廳就可以配著海景工作一整天，心情也會愉悅很多。 而且釜山是個很多樣化的城市，不管是輕鬆休閒的海灘，或是比較喧囂繁華的鬧區，都可以在釜山找到。 這次去也剛好遇到釜山舉辦不同的活動，讓我看到這座城市帶給大家的魅力，如果未來有機會旅居釜山，一定要好好深入感受一下當地的文化， 相信會是一段有別於『旅遊』的體驗！
一些跟釜山數位遊牧的小 Tip 關於釜山西面推薦工作咖啡廳 這次大概踩了十多間咖啡廳，選了五間個人認為適合工作的咖啡廳推薦一下，評價標準就是依據是否有插座、網路順暢度以及環境舒適度， 不過這很主觀，以及這些咖啡廳都是連鎖店，每間連鎖店的環境也會依照地區的差異有所不同，所以參考參考就好！
&amp;lsaquo; &amp;rsaquo; Top1 EDIYA COFFEE
四樓有專門的讀書或辦公空間，幾乎每個座位都有插座，且網路很順，環境安靜不吵雜
📍 地址：부산 부산진구 서전로10번길 71 2, 3, 4층
🗺️ 地圖：https://naver.me/5nXbeRyb
👍 推薦：⭐⭐⭐⭐⭐</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一次數位遊牧，原來『邊工作邊環遊世界』跟我想的不一樣！</title>
      <link>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/First-Time-Digital-Nomadism/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianjustin39.github.io/ianlife/life/First-Time-Digital-Nomadism/</guid>
      <description>疫情之後開啟了大遠端時代，這讓很多本來要進公司的上班族可以在家或是任何地方上班，尤其是在軟體公司上班的人，不在受限於辦公室，只要有一台電腦就可以工作。以前要請假才可以去的國家，現在只要帶著電腦還是可以在異地上班，對於很多人來說是非常誘人的事情，當然我也不例外，於是在快速計畫一陣子後決定『清邁』為我的首次旅居的城市。
為何選擇清邁 查了一些資料發現，清邁為最適合數位遊牧的城市之一，有許多適合工作的咖啡廳，且網路速度也很穩定（雖然我大部分時間都待在 Alt_ChiangMai 內），物價也很便宜。 另外就是這次選擇住宿的 Alt_ChiangMai ，相較於其他國家同類型的住宿 Alt_ChiangMai 它更有彈性，大部分 Coliving Space 最短會要求至少一個月或三個月， 但 Alt_ChiangMai 最短可以只住一週即可，而且整體硬體設備也都滿新的，身為第一次旅居外地遊牧菜鳥，不確定是否會適應這類型的生活，但又想要體驗看看社群的感覺， Alt_ChiangMai 的彈性對我們來說剛好是一個很棒的選擇，不過缺點就是價格偏高，就算有打折，一天也要 1200 上下。
什麼是 Coliving？ 選擇 Alt_ChiangMai 的另一個原因是因為它屬於 Coliving Space，可以與不同國家的數位遊牧工作者一同工作交流， Alt_ChiangMai 本身也會舉辦很多社交活動，如瑜伽、冰桶挑戰、Family meeting 等，住在這邊的人也會揪團一起去打泰拳、攀岩等等， 對於第一次體驗這類社群的我來說算是滿新鮮的，如果是想要認識不同國家的朋友可以來住看看。
去國外不會一直想要玩嗎？這樣怎麼工作 與其說是出國玩，不如說是藉由數位遊牧的方式體驗不同國家的文化及生活。像是以前出國五天，每天都要跑當地熱門景點，吃當地特有的餐廳，比較像是『難得放假出國，不要浪費這些時間』的模式，但如果把住宿時間拉長，其實就跟本來的生活類似，平日早上上班、晚上休息、假日出去玩，至少對現在的我來說要每天跑景點吃大餐還是會有些累 XD。
至於會不會一直想往外跑，我覺得難免還是會，不過換個角度想，這次來並不是只待三五天，而是待一個月甚至更久，其實可以好好安排這些時間，也不一定這一趟就要把所有的景點都去過，待在台灣也不一定所有地方都去過，畢竟就算是短期也會需要有選擇，而且這次沒來到也有理由下次再來啊哈哈。
第一次旅居的感想 對於這次清邁旅居的體驗算是滿新鮮的，可以認識不同類型不同國家的工作者，而居住時間比較長，步調並不會像短期出國旅遊一樣緊湊，反而是可以慢下來體驗當地的生活。也因為對於這些事情充滿好奇，工作就要變得更有效率，才可以有更多的時間了解當地的各種事物。可能很多人會覺得『太好了吧！我也想要過這種生活』，但必須要說不一定每個人都適合這種模式，畢竟到了一個新的國家或城市生活，可能沒辦法朋友說揪就揪，也要不斷認識新朋友才不會讓自己孤單，如果自己是比較內向的又是一個人的話，可能就會過得比較孤單辛苦。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
