<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>數位遊牧住哪裡 on Your Life, Your Lab</title>
    <link>https://ianlifelab.com/tags/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E9%81%8A%E7%89%A7%E4%BD%8F%E5%93%AA%E8%A3%A1/</link>
    <description>Recent content in 數位遊牧住哪裡 on Your Life, Your Lab</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ianlifelab.com/tags/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E9%81%8A%E7%89%A7%E4%BD%8F%E5%93%AA%E8%A3%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>數位遊牧帶給我多少收穫？</title>
      <link>https://ianlifelab.com/nomads/after-digital-nomads/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianlifelab.com/nomads/after-digital-nomads/</guid>
      <description>開始數位遊牧前，你必須先知道這幾件事&amp;hellip;這篇文章有提到， 在開始數位遊牧之前，我非常嚮往這種生活模式，可以不用被固定在同一個地點，想去哪就去哪，探索世界各個角落， 各種幻想不斷地浮現在我的腦海裡，每天都期待著起飛的那一天。而確實我經過了這段時間的閱歷後，發現滿足的不單只有好心， 獲得的經驗比想像中還要多很多。
數位遊牧並非旅行，而是一種生活模式 『數位遊牧等於環遊世界嗎？』在體驗數位遊牧回來後，與幾位也有數位遊牧經驗的朋友聊了這個話題，其實大部分的人認為， 數位遊牧確實可以讓我們打開眼界，畢竟走訪不同的城市、認識來自各地的朋友、體驗各種國家的文化風情，都是人生中很好的閱歷。 但這充其量是『旅居國外』而非『出國旅遊』。
當你在數位遊牧時，可能有人會覺得『好好喔！你環遊世界到處玩！』，但其實數位遊牧者都知道，大家都是帶著工作出去遊牧， 並非每個人都是全職的旅遊 YTer 或是部落客，很多人是自由工作者、創業者或是遠端工作者，都是有工作在身上的。 就算是全職的旅遊創作者，旅遊就是他們的工作，必須在有限的時間把這些資料整理成影片或文章，讓他的粉絲可以從他這邊獲得有價值的資訊。
所以希望你的旅居各國的數位遊牧計畫啟動之前，除了已經知道的優點以外，也要開始了解究竟你去遊牧會遇到什麼挑戰，以及要如何克服難題！
我的家鄉其實沒那麼差，其他國家似乎也沒想像中的好！ 『好想移民日本喔！』，在鍾愛日本文化的台灣，你的朋友一定講過這句話，而通常接下來大機率會被回『日本適合旅遊，不適合生活。』 但或許沒在日本生活過得我們永遠不會知道這句話真實的意思代表什麼？
『我終於到拉！我好興奮ＲＲＲＲＲ！我要探索這個城市的每個角落』，這是我第一次落地泰國清邁時的心境，對於一個沒出國留學或是交換的我來說， 當下真的興奮到不行，覺得我即將面對一個完全不一樣的生活！直到三週後結束了人生第一次的旅居體驗，我獲得了許多不同與以往的經驗，如：
認識了一些不同國家的人，聽了他們的旅居故事
微深刻瞭解了泰國的民俗風情跟文化
清邁的慢步調生活讓大部分數位遊牧者喜歡
當然也遇到了些生活上的不習慣或是不便之處&amp;hellip;
打泰拳扭傷的右手，沒地方看還好有帶跌打損傷的油（出國記得要保險&amp;hellip;）
人家五天跑完的景點，我們三週都沒有跑完
泰國的辣可以辣到我天天拉肚子
嘟嘟車非常狂暴然後都坐地起價
這只是大概簡述一下狀況，環境、交通等個人因素就不多贅述。每個國家都有各自的需要解決的問題， 以往我們是以『旅客』的身份出入他國，被給予友善的對待是可以預期的，而且也因為是『短期旅遊』，對於一些缺點或是不理想的部分都有很大的包容度。 但當你在一個地方住久了，會發現不是所有事情都會符合你的期待，但也沒辦法改變，因為這是他國文化， 比方說在河內旅居時，越南風情的街景讓我非常感興趣，常在假日或下班時去湖邊散步，但河內從早到晚響不停的喇叭聲讓我感到非常的躁動及不舒服。
另外，異國的孤獨感讓我非常想家，所謂的孤獨感，除了當地沒有熟識的人需要認識新朋友以外，走在這些城市的街頭，所有街景、招牌、文字都不是以往熟悉的情景， 用英文與人溝通聊天時總少了些熟悉感，在這段旅程的尾聲，我思考著是否國外真的比較好，還是只是我有一雙看不見家鄉優點的眼睛？
還會有下一段數位遊牧的旅程嗎？ 我想這個答案是肯定的，儘管我不認為數位遊牧是環遊世界或是到處去玩，而我也只是短暫的體驗了這種生活模式，但這段體驗確實讓我的眼界增長了許多， 這些經驗不再只是透過螢幕，而是由我的自身去體驗獲得的經驗，透過旅居不同的城市的同時，也讓我反思我所處的環境是否真的這麼的不好？ 國外的月亮真的比較圓嗎？又或是我只是個愛抱怨卻不愛付出的人？旅程中的興奮、焦慮、無奈、失望等都是寶貴的回憶及養分。
下次相機只會帶定焦鏡，不然重的要死&amp;hellip;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
