<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>產品思維 on Your Life, Your Lab</title>
    <link>https://ianlifelab.com/tags/%E7%94%A2%E5%93%81%E6%80%9D%E7%B6%AD/</link>
    <description>Recent content in 產品思維 on Your Life, Your Lab</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ianlifelab.com/tags/%E7%94%A2%E5%93%81%E6%80%9D%E7%B6%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>用戶應該會這樣做？『我覺得』不一定是真的！</title>
      <link>https://ianlifelab.com/post/start-up/start-up/what-are-users-thinking/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianlifelab.com/post/start-up/start-up/what-are-users-thinking/</guid>
      <description>開始做 MeFresh 後，我踩了不少的坑，其中一個就是 UX 上的『我覺得』！
這是什麼意思？
舉個例，我覺得開一間店會需要先將『商品』、『服務時間』、『店家資訊』等事項都準備好後，才會開始攬客，但實際上美容師在使用一個軟體產品時卻不是這個樣子。
美容師的目的不是開店 下載 MeFresh 的美容師，通常都已經有自己的服務項目，且也已經有店面開始營業，所以這群美容師的目的不是開一家網路商店，而是找一個系統可以幫助他們運作工作室更順暢， 降低一些很瑣碎但又不得不做的事，比方說整理客人資料、處理客人預約等等。
這群用戶下載後通常第一件事會是去建立客人預約，早期的 MeFresh 會在畫面上顯示『請先優先新增服務項目』，我認為這個邏輯很正常， 店家要有服務項目才能給客人預約，所以當用戶沒有新增服務項目時我就跟會提醒他們完成新增後才可以繼續執行其他事， 但我忽略的是『用戶是想先用看看這個 app 有沒有符合他的需求』。
建立客人預約是 MeFresh 用戶的第一個也是最重要的需求，所以他希望先看這個功能有沒有符合他的期待，若有他才會繼續使用其他的功能，若沒有那他就會離開。 若在確認這個需求之前流程過於複雜，那用戶的耐心就會不斷地被消磨，最後就算他成功使用了建立預約的功能，但可能只要有一點小瑕疵他就會棄兒不用， 因為他已經經過長途跋涉才到這一步，對於瑕疵的接受度不在像一開始那麼高了，就算他小如沙粒他們可能也不會接受。
用最短路徑幫助用戶達成目的 現在我知道用戶最想做的事是『建立第一筆預約』，那我要如何用最短的路徑讓他體驗到這件事？當時我想了兩個方案：
在建立預約的畫面內加上新增服務的按鈕讓用戶直接使用。 當用戶建立完帳號後，直接建立預設的服務項目在帳號內。 其實選項並沒有優劣之分，只是看哪個比較符合當時的情境，以這個情境來說最終選擇了方案 2 作為解法。
為什麼？
剛剛有提到用戶最希望快速知道這個產品是否適合他使用，且基本需求為建立客人的預約，那我們就讓他可以 5~10 秒內就完成這件事， 排除所有可能造成耐心磨損的可能性，如：新增服務項目時需要理解每個欄位的用途等。 後續追蹤用戶從建立帳號到完成第一筆預約的比例也確實增加了不少，且願意繼續使用的用戶比例也一同上升，代表在這部分確實滿足了他們最初的目的。
至於方案 2 不好嗎？若情境為『用戶在建立一筆客人預約時，需要新增額外的服務項目』上那就是一個好的方案。
什麼意思？
比方說當美容師習得了新技能，要推出新服務時，可能只是與朋友或客人介紹，還沒新增服務到系統內，若客人表示有興趣想要預約下次的新服務， 那方案 2 就可以同時完成『新增預約＋新增服務』這兩件事，不用新增預約後想到沒新增服務，還要關閉跑到其他地方再回來，增加多餘的操作行為。
幫助用戶完成他們最想完成的事 一個產品一定會有許多不同的功能，傳統會設計一個『設定中心』將所有功能統一放到這邊讓用戶使用，但這種設計現在是否還能沿用呢？ 在做 MeFresh 這段時間我發現，用戶不一定知道他該做什麼設定，或是說他知道的很少，很高的機率是在遇到狀況的當下才會想到， 比方說剛剛提到的的新增服務項目以及建立第一筆預約。
所以在『對應的功能』安插『對應的設定』顯得格外重要，目的是希望用戶在不同的情境使用對應的功能時，不需要跑來跑去做額外的設定， 只需要待在同一頁，就可以做完當下該做的事，真正讓他感受到『這個系統 / 服務真的有讓他工作起來更輕鬆』的感覺。
舉個我認為比較貼切的例子，當在訂機票時，我們並不會先去會員中心設定護照資訊，而是在訂機票的過程中設定，試想若訂票時突然出現『請您先到會員中心登入護照資訊』， 那會不會整個都燥起來，甚至不想繼續在這個平台訂票呢！ 🤣</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
