<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>電影心得 on Your Life, Your Lab</title>
    <link>https://ianlifelab.com/tags/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
    <description>Recent content in 電影心得 on Your Life, Your Lab</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ianlifelab.com/tags/%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%BF%83%E5%BE%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>複身犯 - 寫出你的名字，你是誰？</title>
      <link>https://ianlifelab.com/movie/plurality/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ianlifelab.com/movie/plurality/</guid>
      <description>上次看電影是2019年的事（沒看天能，有理由不當低能🤣），而上次看國片更不知何時了，對於國片的記憶還停留在『大尾鱸鰻』、『總鋪師』等等賀歲片，這次剛好朋友介紹而看這部電影，起初以為是類似於人格分裂的犯罪電影，想不到劇情比我想的還要豐富，有點刷新了我對於國片既定的印象。雖然有部分沒有解釋的很到位，但對於我來說，看電影就是放鬆心情，不要太過於糾結🤣🤣🤣。
以下心得可能有點雷，還沒看過的就先跳出囉！！
人格的撕扯，我不是我。 『攔截記憶碼』是我對於這類電影的一個印象，但這片一次注入五個人格到單一個體的精神裡，是給演員的一大考驗。個人覺得楊祐寧把這五個人都詮釋的不錯，畢竟一次演兩個人就已經不是一件簡單的事了，更何況是五個人。而在這五個人存在於意識裡的空間，是與現實相同的實驗室，表示就算你們逃出了現實的實驗室，在意識裡面還是被關起來的。如果某一個人格想要驅動 193 的身體，就需要找到一個紅門，這個紅門，象徵著 193 與女兒講的『怪角鹿』的故事，那隻鹿為了面對自己而穿過的紅門。
張榕容飾演的科學家沈宜玲，竭盡自己的所學，為了小孩，不放棄所有可能找到他的線索，體現出一個母親，可以為自己的孩子付出一切。故事的最後，意外的反轉，193 並不是許明哲，而真的許明哲，為了奪取身體而模仿甚至策劃抹殺所有人的意識，一種『我不是我，那我是誰』的感覺。
整部下來印象最深刻的一句話還是公車司機邱俊生的：我只是想看我阿嬤啊
觀後的省思 世界友善對待先天有缺陷的人並不友善 想起以前學生時代，大家對於一些行為怪異或是身心有缺陷的人了，往往都給予不友善的態度甚至會霸凌他們。大家普遍認為他們是怪人，給與異樣眼光，對於這些人來說，這個世界有的甚至父母，都不會友善的對待自己。片中許明哲以及 193（意識載體）分別用不同的方法，去對待這些人。但許明哲這種極端的行為，也許演出很多人內心不敢表現出的想法，而 193 則是父母對待自己子女愛的體現。不禁讓人反思，是不是因為我們而造就了這個不友善的世界？
被『正義』包裝的『惡』 片尾王警官說：『我們沒辦法知道怪物的腦中想什麼，或許殺了他們，反而對他們比較好。』這句話就跟許明哲對沈宜玲（張榕容）講的話一樣：『這世界對他們並不友善，所以殺了他們。對他們比較好。』。往往有些『惡意』的外層包裝了『正義』，社會大眾就會覺的是合理的事，但是否只要是『正義』就是絕對的正確呢？
不管這個世界怎麼看你，你都要相信你自己。 193 對女兒說：『不管這個世界怎麼看你，你都要相信你自己。』
現在的人大多數在意『別人怎麼看我』，但我們是想要活出『我夢想中的自己』，還是『別人眼中的自己』。適度的在意並把意見化為養分是必要的，但應該要過濾，不是照單全收。
最後，你們有沒有看我阿嬤啊</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
